%!TeX root=../tese.tex
%("dica" para o editor de texto: este arquivo é parte de um documento maior)
% para saber mais: https://tex.stackexchange.com/q/78101

\chapter{Conclusão}
\label{chap:conclusao}

Este trabalho tinha o objetivo de propor uma solução para a demanda da indústria cimenteira 
por um modo bem fundamentado para prever a demanda por cimento nos estados brasileiros.
Por conta disso, foi investigado o desempenho das previsões de diferentes modelos de \textit{machine learning}, que utilizavam dados econômicos, sociais, monetários e da construção civil 
para prever o consumo mensal de cimento; os modelos testados, em ordem 
crescente de complexidade, foram regressão linear, redes neurais \textit{feed 
forward}, recorrentes e bidirecionais. 

Ao longo desta monografia, foram apresentados os conceitos de \textit{machine learning}, regressão linear, redes neurais \textit{feed forward}, 
recorrentes e bidirecionais. Além disso, descreveu-se a metodologia aplicada, 
o tratamento realizado nos dados, os métodos para mensurar o desempenho dos 
modelos e os experimentos realizados. Foram detalhadas, também, as previsões
realizadas pelos modelos e a avaliação dessas.

Evidenciou-se ao longo do trabalho o aumento na assertividade das previsões 
à medida que se aumentava a robustez dos modelos utilizados, em geral, a melhora
também foi perceptível nas métricas de erro absoluto. Partindo do que foi dito, observou-se que as redes bidirecionais
são o modelo com melhor desempenho dentre os testados no estudo, com previsões
assertivas que capturaram com precisão a tendência do consumo. Apesar do erro 
associado às previsões $-$ já esperado, uma vez que o fenômeno que se deseja prever 
é influenciado por fatores além da capacidade do modelo de capturar $-$, foi 
alcançada uma assertividade relevante nas previsões, além de um baixo erro 
absoluto.

Dessa forma, infere-se que o uso de modelos de \textit{machine learning} para prever a demanda por cimento é promissor e capaz de produzir relevantes
resultados e, por isso mesmo, se configura como uma possível solução para a deficiência da
indústria cimenteira, de um modo embasado para estimar o consumo futuro de cimento.


Espera-se que os experimentos, resultados e conclusões realizados 
neste trabalho de conclusão de curso auxiliem futuros pesquisadores a retomar a 
pesquisa deste projeto.
